<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>IP benennen und zuordnen können | AP vorbereitung</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/</link><atom:link href="https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><description>IP benennen und zuordnen können</description><generator>Hugo Blox Builder (https://hugoblox.com)</generator><language>de-de</language><lastBuildDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><image><url>https://ap.cptnemo1337.de/media/logo.svg</url><title>IP benennen und zuordnen können</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/</link></image><item><title>ARP</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/arp/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/arp/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>Grundlegende Funktion:&lt;/strong> ARP ermöglicht es Geräten in einem lokalen Netzwerk, die MAC-Adresse eines anderen Geräts zu ermitteln, wenn nur dessen IP-Adresse bekannt ist.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ARP-Tabelle:&lt;/strong> Jedes Gerät im Netzwerk enthält eine ARP-Tabelle, die eine Zuordnung von IP-Adressen zu MAC-Adressen speichert. Diese Tabelle wird verwendet, um den Netzwerkverkehr effizient zu leiten.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ARP-Anfrage und -Antwort:&lt;/strong> Wenn ein Gerät die MAC-Adresse eines anderen Geräts benötigt, sendet es eine ARP-Anfrage an das Netzwerk mit der Ziel-IP-Adresse. Das Gerät mit dieser IP-Adresse antwortet dann mit seiner MAC-Adresse.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ARP-Cache:&lt;/strong> Um die Effizienz zu steigern, speichern Geräte die Ergebnisse von ARP-Anfragen in einem Cache, um bei Bedarf schnell auf sie zugreifen zu können. Dieser Cache wird verwendet, um zukünftige ARP-Anfragen zu beantworten, ohne das Netzwerk zu belasten.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>ARP und IPv6:&lt;/strong> Während ARP hauptsächlich mit IPv4 verwendet wird, gibt es auch ein ähnliches Protokoll für IPv6, das als Neighbor Discovery Protocol (NDP) bekannt ist. NDP bietet ähnliche Funktionen wie ARP, aber mit einigen Unterschieden und zusätzlichen Funktionen für IPv6-Netzwerke.&lt;/p></description></item><item><title>IPv4 oder IPv6</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/ipv4-oder-ipv6/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/ipv4-oder-ipv6/</guid><description>&lt;h2 id="ipv4-adressen-aufbau">IPv4-Adressen Aufbau&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>Eine IPv4-Adresse ist eine hierarchische 32-Bit-Adresse, die sich aus einem Netzwerk- und einem Host-Teil zusammensetzt.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="ipv4-komunikationsformen--adressschemata">IPv4 Komunikationsformen / Adressschemata&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>unicast Host to Host&lt;/li>
&lt;li>broadcast Host to all Hosts&lt;/li>
&lt;li>multicast Host to more than one Host but not all Hosts&lt;/li>
&lt;/ul></description></item><item><title>MAC</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/mac/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/mac/</guid><description>&lt;p>&lt;strong>Einzigartigkeit&lt;/strong>: Jede Netzwerkkarte oder jedes Netzwerkinterface hat eine eindeutige MAC-Adresse. Diese Adresse wird normalerweise vom Hersteller zugewiesen und ist weltweit einmalig. Dadurch kann jedes Gerät innerhalb eines Netzwerks eindeutig identifiziert werden.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Format&lt;/strong>: Die MAC-Adresse ist in der Regel eine 48-Bit-Zahl, die in hexadezimaler Form dargestellt wird. Sie ist üblicherweise in sechs Blöcke von je zwei Hexadezimalziffern unterteilt. Zum Beispiel: 00:1A:2B:3C:4D:5E.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Zugriffskontrolle&lt;/strong>: Die MAC-Adresse wird verwendet, um den Zugriff auf ein Netzwerk zu kontrollieren. Netzwerkgeräte können so konfiguriert werden, dass sie nur Verbindungen von bestimmten MAC-Adressen akzeptieren. Dies wird oft als MAC-Adressfilterung bezeichnet.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Layer-2-Adresse&lt;/strong>: Die MAC-Adresse wird auf der zweiten Schicht des OSI-Modells (Data Link Layer) verwendet. Sie ermöglicht die Adressierung und Übertragung von Daten innerhalb eines lokalen Netzwerks, unabhängig von der darüber liegenden Netzwerkprotokollschicht (wie z. B. IP-Adressen auf der Netzwerkschicht).&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Nicht routbar&lt;/strong>: Im Allgemeinen wird die MAC-Adresse nicht über Router hinaus geroutet. Sie ist nur innerhalb desselben Netzwerks sichtbar, in dem das Gerät physisch angeschlossen ist.&lt;/p>
&lt;p>Die MAC-Adresse spielt eine wichtige Rolle bei der Kommunikation zwischen Geräten in einem Netzwerk und wird in verschiedenen Netzwerkprotokollen wie Ethernet und Wi-Fi verwendet.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/MAC-Adresse" target="_blank" rel="noopener">Quelle 09.04.24&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Routing</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/routing/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/routing/</guid><description>&lt;p>Routing ist ein wesentlicher Bestandteil von Netzwerken, insbesondere im Internet. Es bezieht sich auf den Prozess, Datenpakete von einer Quelle zu einem Ziel durch ein Netzwerk zu leiten.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Quelle und Ziel&lt;/strong>: Der Prozess des Routings beginnt, wenn ein Gerät (z. B. ein Computer oder ein Server) in einem Netzwerk Daten senden möchte. Diese Daten haben eine Quelladresse (die Adresse des sendenden Geräts) und eine Zieladresse (die Adresse des empfangenden Geräts).&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Routing-Entscheidung&lt;/strong>: Das sendende Gerät schaut sich die Zieladresse der Datenpakete an und entscheidet, wie sie am besten zum Ziel geleitet werden können. Diese Entscheidung basiert auf einer Routing-Tabelle, die im Gerät gespeichert ist. Die Routing-Tabelle enthält Informationen darüber, wie verschiedene Netzwerkadressen erreicht werden können und welche Wege dafür am besten geeignet sind.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Weiterleitung der Datenpakete&lt;/strong>: Sobald das sendende Gerät eine Routing-Entscheidung getroffen hat, leitet es die Datenpakete an das nächste Gerät weiter, das sich auf dem Weg zum Ziel befindet. Dieses nächste Gerät wird als Router bezeichnet. Router sind spezielle Geräte, die für das Weiterleiten von Datenpaketen zwischen verschiedenen Netzwerken verantwortlich sind.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Weiteres Routing&lt;/strong>: Die Datenpakete werden von Router zu Router weitergeleitet, wobei jeder Router anhand seiner Routing-Tabelle entscheidet, wohin die Pakete als nächstes gesendet werden sollen. Dieser Prozess wird fortgesetzt, bis die Daten ihr Ziel erreichen.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ankunft am Ziel&lt;/strong>: Schließlich erreichen die Datenpakete ihr Zielgerät. Dieses Zielgerät empfängt die Daten und kann entsprechend darauf reagieren, je nachdem, welche Art von Anwendung oder Dienst die Daten angefordert hat.&lt;/p>
&lt;p>Beispiel&lt;/p>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>Zielnetzwerk&lt;/th>
&lt;th>Subnetzmaske&lt;/th>
&lt;th>Gateway&lt;/th>
&lt;th>Schnittstelle&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>192.168.1.0&lt;/td>
&lt;td>255.255.255.0&lt;/td>
&lt;td>192.168.1.1&lt;/td>
&lt;td>LAN&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>192.168.2.0&lt;/td>
&lt;td>255.255.255.0&lt;/td>
&lt;td>192.168.2.1&lt;/td>
&lt;td>LAN&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>0.0.0.0&lt;/td>
&lt;td>0.0.0.0&lt;/td>
&lt;td>192.168.1.254&lt;/td>
&lt;td>WAN&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Zielnetzwerk&lt;/strong>: Dies ist die Zieladresse des Pakets, für die eine Routing-Entscheidung getroffen werden soll.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Subnetzmaske&lt;/strong>: Die Subnetzmaske definiert, welche Teil der IP-Adresse die Netzwerkadresse und welche Teil die Hostadresse ist. Sie wird verwendet, um das Zielnetzwerk zu identifizieren.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Gateway&lt;/strong>: Dies ist die IP-Adresse des nächsten Routers oder Gateways auf dem Weg zum Zielnetzwerk. Wenn das Zielnetzwerk lokal im selben Subnetz liegt, ist das Gateway die IP-Adresse des Geräts im lokalen Netzwerk.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;strong>Schnittstelle&lt;/strong>: Dies ist die Netzwerkschnittstelle, über die das Paket weitergeleitet werden soll. Es kann entweder eine lokale Schnittstelle sein, die mit demselben Subnetz verbunden ist, oder eine Schnittstelle, die mit dem WAN (Wide Area Network) verbunden ist, das das Paket in Richtung des nächsten Routers im Netzwerk weiterleitet.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>In diesem Beispiel wird beispielsweise festgelegt, dass Pakete, die an ein Zielnetzwerk mit der IP-Adresse 192.168.1.0/24 (d. h. Subnetzmaske 255.255.255.0) gerichtet sind, über das Gateway 192.168.1.1 und die lokale LAN-Schnittstelle weitergeleitet werden sollen. Wenn das Zielnetzwerk jedoch 192.168.2.0/24 ist, wird es ebenfalls lokal über die LAN-Schnittstelle erreicht, jedoch über das Gateway 192.168.2.1. Schließlich werden Pakete mit einem Ziel außerhalb der lokalen Subnetze (0.0.0.0/0) über das WAN-Gateway 192.168.1.254 und die entsprechende WAN-Schnittstelle weitergeleitet.&lt;/p></description></item><item><title>Switching</title><link>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/switching/</link><pubDate>Sun, 07 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://ap.cptnemo1337.de/docs/teil-2-der-abschlussprufung---02-systemintegration/01-betreiben-von-it-systemen--4-absatz-2-nummer-8/01-schichtenmodelle-z.-b.-osi-tcp/ip-benennen-und-zuordnen-konnen/switching/</guid><description>&lt;p>Switching ist ein Prozess in Netzwerken, bei dem Datenpakete innerhalb eines lokalen Netzwerks (LAN) effizient weitergeleitet werden. Im Gegensatz zum Routing, das Datenpakete zwischen verschiedenen Netzwerken (z. B. LANs) weiterleitet, bezieht sich Switching auf die Weiterleitung von Daten innerhalb desselben Netzwerks. Hier ist eine grundlegende Erklärung, wie Switching funktioniert:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ankunft von Datenpaketen&lt;/strong>: Datenpakete, die von Geräten im lokalen Netzwerk generiert werden (z. B. Computer, Drucker, Server), gelangen zum Switch.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Zieladressenlernen&lt;/strong>: Beim ersten Eintreffen eines Datenpakets überprüft der Switch die Ziel-MAC-Adresse (Media Access Control) des Pakets. Die MAC-Adresse identifiziert ein bestimmtes Gerät in einem Netzwerk. Der Switch speichert die MAC-Adresse des Absenders und die Schnittstelle, über die das Paket empfangen wurde, in seiner MAC-Adresstabelle.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Weiterleitung von Datenpaketen&lt;/strong>: Wenn ein Datenpaket an den Switch gesendet wird und die Ziel-MAC-Adresse in seiner MAC-Adresstabelle vorhanden ist, leitet der Switch das Paket direkt an die Schnittstelle weiter, die mit dem Gerät verbunden ist, das dieser MAC-Adresse entspricht. Dadurch werden Datenpakete nur an die Geräte gesendet, für die sie bestimmt sind, was die Netzwerkleistung verbessert.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Broadcasts und Unbekanntes&lt;/strong>: Wenn die Ziel-MAC-Adresse nicht in der MAC-Adresstabelle des Switches vorhanden ist oder das Paket an eine Broadcast-Adresse gerichtet ist (z. B. ARP-Anforderungen), wird das Paket an alle angeschlossenen Schnittstellen (außer derjenigen, über die das Paket empfangen wurde) weitergeleitet.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Aktualisierung der MAC-Adresstabelle&lt;/strong>: Der Switch aktualisiert kontinuierlich seine MAC-Adresstabelle, indem er die Quell-MAC-Adressen von Paketen überwacht, die über seine Schnittstellen empfangen werden.&lt;/p>
&lt;p>Switching ist schnell und effizient, da es Datenpakete nur an die erforderlichen Ziele weiterleitet und nicht die gesamte Netzwerkverkehrslast an alle angeschlossenen Geräte sendet. Es ist ein wesentlicher Bestandteil von lokalen Netzwerken und wird häufig in Bürogebäuden, Rechenzentren und anderen Umgebungen eingesetzt, um eine schnelle und zuverlässige Kommunikation zwischen Geräten zu ermöglichen.&lt;/p></description></item></channel></rss>